翁靜晶 粵文課

作者：翁靜晶

朋友寄來的，一大堆艱難字，霎眼仲以為是佛經。原來，這是法律所謂的Punti, 即「本地話」：

揈攰𨀤嘍抖嗌吽哣嘥𢯎棹潲噉嚡腍腯啷厲譖匿韞撻𤶸掹㨴𤓓褪扽抿𨂾

上面哩堆廣州話字我哋會時時用到，如果靜喺續個字1問你，你識幾多個？

如果我作篇文畀你睇，你可能會識晒，唔使𢯎頭：

尋日吊吊揈一個人，行街行到好攰，差啲𨀤低，行到一間餐廳門口，個伙記嘍我入去食嘢，都好，入去抖下，嗌左碗魚蛋麵，吽吽哣哣等左好耐，嘥晒啲時間，坐坐下有嘢咬腳，𢯎痕𢯎到隻腳損晒，碗麵認真棹忌，好似豬潲噉嘅味，魚蛋唔滑嚡到死，啲麵又唔腍。隔離枱肥腯腯嘅阿叔一路食一路唔啹發啷厲鬧唔好食，譖氣到死，唔畀錢就走，仲鬧到個收銀匿喺枱底，韞自己響下面，廚房裏面即刻走左個塊面有撻𤶸嘅大隻佬出嚟，𠳔㨴起個箱蓋，掹左支棍，段估𠳔喺江湖大佬，開始有啲火藥𤓓味！𠳔掗住個門口，𠳔踹左阿叔一腳，仲推到阿叔褪到好抿坑渠邊，扽左落地。阿叔𠱓大隻佬放𠳔一條生路。我好彩冇出聲，真喺大步𨂾過。

😳 連國學大師也被考起的廣東話：

䟴腳(un腳)
虢礫𡃈嘞(quick leg karc lark)
冚唪唥(hum pang laung)
捩咁𠾍(呢咁hair)
輘輷(警轟)
山旯旮(山卡啦)
咿唈(依泣)
俹簁(哪西)
娿哿(屙個)
㪐㩿(luck cut)

☝剛收到的給大家分享😚

單一個字真係認唔出
詞語咁出就識

一講到保育粵語，又有幾多人肯去學上面堆詞

呀肥閪大隻死右去邊呢

香港中小學連日常生活嘅粵語字都唔會教

碗麵認真棹忌 (驟忌 ?)

真心好彩成篇文真係讀到出黎
起碼對得住粵語

咁都捉到錯字代表咩？

隔離 => 傳染病人需要 隔離
隔籬 => 旁邊，竹花頭因為鄰家有籬笆

不過，我大半都唔識

粵語blog:

所以話粵語要入文就唔可以依靠生僻既漢字

係咪何文匯啲濕鳩中文字

佢篇文都啱唔晒

係就寫做喺

用僻字有咩問題 用得好咪得
摷、搞依啲本身咪又係生僻字
上面個啲係作得柒咁解

就係考本字先可以證明粵語有歷史淵源
文字本為語言載體，考本字絕對必須，雖然有好多考本字仍然有待查證，但一定要做，呢個係鞏固同標準化粵語體系的其中一個重要做法

書寫麻煩既拼音符號

粵語一開始就係有音無字，得中原流入既詞彙有漢字對譯，越南（獨立左既南粵南部）解決方法係發明喃字，最後以拉丁文字取代

家下寫essay都唔會手寫啦 難寫已經唔再係問題
依個年代搞唔到拉丁字母架喇
一黎識字率已經咁高
二黎冇公權力 唔會有人跟
要香港人改變自己 學啲搵唔到食嘅野 慘過叫佢食屎啦

打粵語拼音都仲要簡字，太過複雜同麻煩，d人就會直接選擇打個拼音出來，所以唔需要好似越南一開頭就強逼拉丁化，只要有粵語拉丁拼音，市場就會自然選擇

要標準化粵語
噉先對粵語傳承有幫助
就好似上面啲字
如果我哋細細個就粵語入文噉學習
其實啲字就好似我哋日常講嘢噉寫到出嚟

就唔會再被北方胡人繼續矮化我哋粵語為方言
而家我哋好應該逐啲逐啲噉記返以上嘅字
再向親朋好友傳開去

粵語一開始就係有音無字 <-- 係，可以咁講，就算上推揚雄《方言》都有好多唔係漢字的收錄，收咗好多外來語
同時的確古漢越語同源，好多古越語成分都有殘留，語音詞彙有相通處，但係粵語始終都係以漢語族元素為本，漢字仍然表達到絕大部分粵語語音

個問題在於一啲真係考唔到本字的情況要點解決，俗字定言會構成問題，但係夾硬考本字都係講唔通，但係我始終傾向嚮現行俗字為本+考本字微調 （特定考本字、通行用俗字），遇有特殊情況先真係用粵拼

如果真係要純用粵拼/另創一套系統，咁不如去盡啲直接用IPA

你見上面d人都係打un腳，所以即使以俗字為本，最後出到來情況都係會變成漢字夾雜拉丁文字

晶姐